
\chapter{Os Programas}

Aqui abordamos questões relativas aos programas de pós-graduação oferecidos pelo IME-USP.

\section{Normas}

É MUITO importante você reservar um tempo para ler as normas! Evite surpresas!

\subsubsection{Computação}
\leftlink{http://www.ime.usp.br/dcc/pos/normas}{ime.usp.br/dcc/pos/normas}

\subsubsection{Estatística}
\leftlink{http://www.ime.usp.br/mae/pos/normas}{ime.usp.br/mae/pos/normas}

\subsubsection{Matemática aplicada}
\leftlink{http://www.ime.usp.br/map/pos/normas}{ime.usp.br/map/pos/normas}

\subsubsection{Matemática}
\leftlink{http://www.ime.usp.br/mat/pos/normas}{ime.usp.br/mat/pos/normas}

\subsubsection{Bioinformática}
\leftlink{https://www.ime.usp.br/images/arquivos/pos/bioinfo/Regulamento_Bioinfo_Ingressantes_2015_em_diante.pdf}{ime.usp.br/images/arquivos/pos/\\bioinfo/Regulamento\_Bioinfo\_\\Ingressantes\_2015\_em\_diante.pdf}

\subsubsection{MPEM}
\leftlink{https://www.ime.usp.br/posmpemat/normas}{ime.usp.br/posmpemat/normas}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/esquema-solicitacao-carteiria-usp-busp.jpg}
\end{figure*}

\section{Proficiência em Línguas}

O exame de proficiência de língua inglesa deve ser feito por todos discentes. Estudantes estrangeiros além da prova de língua inglesa, precisam fazer uma prova de língua portuguesa.
O prazo máximo para aprovação no exame de proficiência pode ser encontrado acessando sua conta no Janus.

Estudantes regulares da Bioinformática devem consultar as normas de seu programa:

\link{https://www.ime.usp.br/images/arquivos/pos/bioinfo/profLinguasExamesNotasMinimas.pdf}{ime.usp.br/images/arquivos/pos/\\bioinfo/profLinguasExamesNotas\\Minimas.pdf}

Estudantes regulares da Matemática Aplicada devem consultar o regulamento do programa (item V):

\link{http://www.leginf.usp.br/?resolucao=resolucao-copgr-7023-de-27-de-novembro-de-2014}{leginf.usp.br/?resolucao=resolucao-copgr-7023-de-27-de-novembro-de-2014}

Estudantes regulares da Computação devem consultar o link:

\link{https://www.ime.usp.br/dcc/pos/exame-proficiencia}{ime.usp.br/dcc/pos/exame-proficiencia}

Estudantes regulares dos programas, Matemática Pura, Estatística e MPEM fazem a prova de proficiência de língua inglesa e língua portuguesa oferecida gratuitamente pelo IME. No primeiro semestre de 2019, a prova será aplicada no dia 23/04 (inscrições de 8/04 a 12/4).

Alguns certificados são suficientes para solicitar dispensa da prova, porém é necessário olhar as normas de seu programa para verificar essa dispensa.

O centro de idiomas da Faculdade de Filosofia, Línguas e Ciências Humanas (FFLCH) oferece os cursos \textit{Inglês para leitura de textos 1 e 2}, que são ministrados no prédio da Letras e têm taxa para inscrição (por volta de 180 reais). Os certificados desses cursos dispensam a prova de proficiência inglesa. Informações dos cursos em:

\link{http://clinguas.fflch.usp.br/node/3320}{clinguas.fflch.usp.br/node/3320}

\section{Exame de Qualificação}

Estudantes regulares da pós precisam realizar um exame de qualificação e cada programa tem sua própria regra.

\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{FIQUEM ATENTOS(AS) AOS PRAZOS!}
Verifique o Janus e as regras da sua bolsa se for o caso.
\end{commentbox}

\section{Estágio de Docência}

Esse estágio é parte do Programa de Aperfeiçoamento de Ensino (PAE), e todos estudantes de doutorado que recebem bolsa pela CAPES devem fazer esse estágio. Para os demais é opcional. Para se candidatar ao PAE é necessário um curso preparatório. No primeiro semestre o curso preparatório é um ciclo de palestras anunciado por e-mail, e no segundo o curso preparatório é a disciplina GEN5711 - \textit{Preparação à docência de graduação}. Como o número de bolsas é limitado, às vezes apenas uma parte dos estagiários(as) é selecionada para receber bolsa. Dependendo do caso, é possível adquirir créditos com estágio de docência, consulte seu programa! Os créditos irão constar no histórico escolar.

\section{Monitoria}

O IME oferece cargos de monitoria para cursos de graduação e pós-graduação. FIQUE ATENTO AO SEU E-MAIL INSTITUCIONAL para inscrições.

\section{Bolsas}

Há três principais agências que oferecem bolsa no IME-USP: CAPES, CNPq e FAPESP. 
\begin{enumerate}
	\item Para pedir bolsa FAPESP, você e seu orientador deverão enviar um projeto de pesquisa diretamente à agência. A experiência diz que sua vida será muito mais fácil se você encontrar algum veterano que já tenha solicitado a bolsa FAPESP. Para mais informações, visite:
	
	\link{http://fapesp.br/}{fapesp.br}
	
	\item As Comissões de Programa de Pós-Graduação (CCPs) concedem e gerenciam bolsas institucionais CNPq e CAPES. Veja a regra de concessão de seu programa.
	\item Com certa regularidade, CNPq e CAPES abrem editais para concessões de bolsas diretamente. FIQUE DE OLHO NO SEU E-MAIL para ser atualizado sobre essas oportunidades.
\end{enumerate}

\section{Estágio}

Recentemente os estágios foram regulamentados pela reitoria da USP. Estudantes regulares da Computação e da Matemática Aplicada podem fazer estágios. Para saber mais, procure a CCP do seu programa.

\section{Mais informações}


Qualquer dúvida sobre seu programa consulte a secretaria da CPG (sala 27 no bloco B) das 10h até 12h e das 15h até 17h, de segunda a sexta. Sempre procure veteranos, eles poderão lhe ajudar :)


\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Atendimento para o MPEM}
Se você é do MPEM, o horário de atendimento no período da tarde é das 13h até 17h (válido somente às terças e quintas).
\end{commentbox}


